---
title: >-
    شمارهٔ ۴ - مسمط وطنی
---
# شمارهٔ ۴ - مسمط وطنی

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>عید جم شد ای فریدون خو بت ایران‌پرست</p></div>
<div class="m2"><p>مستبدی خوی ضحاکی است این خو نه  ز دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>حالیا کز سلم و تور انگلیس و روس هست</p></div>
<div class="m2"><p>ایرج ایران سراپا، دستگیر و پای بست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>به که از راه تمدن ترک بی‌مهری کنی</p>
<p>در ره مشروطه اقدام منوچهری کنی</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>این همان ایران که منزلگاه کیکاوس بود</p></div>
<div class="m2"><p>خوابگاه داریوش و مأمن سیروس بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>جای زال و رستم و گودرز و گیو و طوس بود</p></div>
<div class="m2"><p>نی چنین پامال جور انگلیس و روس بود</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>این همه از بی‌حسی ما بود کافسرده‌ایم</p>
<p>مردگان زنده بلکه زندگان مرده‌ایم</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>این وطن رزم‌آوری مانند قارن دیده است</p></div>
<div class="m2"><p>وقعه گرشاسب و جنگ تهمتن دیده است</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>هوشمندی همچو جاماس و پشوتن دیده است</p></div>
<div class="m2"><p>شوکت گشتاس و دارایی بهمن دیده است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>هرگز این سان بی‌کس و بی‌یار بی‌یاور نبود</p>
<p>هیچ ایامی چو اکنون عاجز و مضطر نبود</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>رنج‌های اردشیر بابکان بر باد رفت</p></div>
<div class="m2"><p>زحمت شاهپور ذوالاکتاف حال از یاد رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>شیوه نوشیروانی رسم عدل و داد رفت</p></div>
<div class="m2"><p>آبروی خاک ما بر باد استبداد رفت</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>حالیا گر بیند ایران را چنین بهرام گور</p>
<p>از خجالت تا قیامت سر برون نارد ز گور</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>آخر ای بی‌شور مردم عِرق ایرانی کجاست</p></div>
<div class="m2"><p>شد وطن از دست، آیین مسلمانی کجاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>حشمت هرمز چه شد شاپور ساسانی کجاست</p></div>
<div class="m2"><p>سنجر سلجوق کو منصور سامانی کجاست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>گنج بادآور کجا شد زر دست افشار کو؟</p>
<p>صولت خصم افکن نادر شه افشار کو؟</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ای خوش آن روزی که ایران بود چون خلد برین</p></div>
<div class="m2"><p>وسعت این خاک پاک از روم بودی تا به چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بوده از حیث نکویی جنت روی زمین</p></div>
<div class="m2"><p>شهریاران را بر این خاک از شرف بودی جبین</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>لیک فرزندان او قدر ورا نشناختند</p>
<p>جسم پاکش را لگدکوب اجانب ساختند</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>شد ز دست پارتی این مملکت بی‌بوی و رنگ</p></div>
<div class="m2"><p>پارتی زد شیشه ناموس ایران را به سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>پارتی آورد نام نیک ایران را به ننگ</p></div>
<div class="m2"><p>پارتی بنمود ما را بنده اهل فرنگ</p></div></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>این همه بی‌همتی نبود جز از اهل نفاق</p>
<p>چاره این درد بیچاره است علم و اتفاق</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>خواهی از توضیح عالم ای رفیق هم وطن</p></div>
<div class="m2"><p>گوش خود بگشا و توضیحات آن بشنو ز من</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>تا نگویی علم باشد منحصر در لا و لن</p></div>
<div class="m2"><p>یک فلزی کان مساوی هست در قدر ثمن</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>عالم آن را موزر و توپ و مسلسل می‌کند</p>
<p>جاهل آن را صرف خاک‌انداز و منقل می‌کند</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>ور ز من خواهی تو حسن و اتفاق و اتحاد</p></div>
<div class="m2"><p>جنگ ژاپونی و روسی را سراسر آریاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>تا بدانی دولتی بیقدر و جاهی با نژاد</p></div>
<div class="m2"><p>خانه شاهنشهی چون روس را بر باد داد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn27"><p>اهل ژاپون تا بهم دیگر نه پیوستند دست</p>
<p>کی توانستند روسان را دهند اینسان شکست</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>گر ز باد کبر و نار جهل برتابیم روی</p></div>
<div class="m2"><p>شاید آب رفته این خاک باز آید بجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>لیک با این وضع ایران مشکل است این گفتگوی</p></div>
<div class="m2"><p>چونکه ما کردیم اکنون بر دو چیز زشت خوی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn30"><p>نیمه ای از حالت افسردگی بی حالتیم</p>
<p>نیم دیگر کار استبدادیان را آلتیم</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>گه به ملک ری به فرمان جوانی با شتاب</p></div>
<div class="m2"><p>کعبه آمال ملت را کنیم از بن خراب</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>گاه اندر یزد با عنوان شور و انقلاب</p></div>
<div class="m2"><p>انجمن سازیم و نندیشیم از این ارتکاب</p></div></div>
<div class="b2" id="bn33"><p>غیر ما مردم که نار جهلمان افروخته</p>
<p>تا به اکنون کی در بیت المقدس سوخته</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>این وطن در حال نزع و خصمش اندر پیش و پس</p></div>
<div class="m2"><p>وه چه حال نزع کورانیست بیش از یک نفس</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>داروی او اتحاد و همت ما هست و بس</p></div>
<div class="m2"><p>لیک این فریادها را کی بود فریادرس</p></div></div>
<div class="b2" id="bn36"><p>ای هواخواهان ایران نوبت مردانگی است</p>
<p>پای غیر آمد میان نی وقت جنگ خانگی است</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>تا که در ایران ز قانون اساسی هست نام</p></div>
<div class="m2"><p>تا دهد مشروطه آزادی به خیل خاص و عام</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>تا ز ظالم می نماید عدل سلب احترام</p></div>
<div class="m2"><p>هر زمان این شعر می گویم پی ختم کلام</p></div></div>
<div class="b2" id="bn39"><p>مجلس شورای ایران تا ابد پاینده باد</p>
<p>خسرو مشروطه ما تا قیامت زنده باد</p></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>خود تو می دانی نیم از شاعران چاپلوس</p></div>
<div class="m2"><p>کز برای سیم بنمایم کسی را پای بوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>یا رسانم چرخ ریسی را به چرخ آبنوس</p></div>
<div class="m2"><p>من نمی گویم توئی درگاه هیجا همچو طوس</p></div></div>
<div class="b2" id="bn42"><p>لیک گویم گر به قانون مجری قانون شوی</p>
<p>بهمن و کیخسرو و جمشید و افریدون شوی</p></div>